<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://cordesign.github.io/ohjoao/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://cordesign.github.io/ohjoao/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-08-26T23:12:56+01:00</updated><id>http://cordesign.github.io/ohjoao/</id><title type="html">Oh João!</title><subtitle>Informação recente acerca de tecnologia</subtitle><entry><title type="html">Conceitos Básicos do Blockchain</title><link href="http://cordesign.github.io/ohjoao/2017/08/24/blockchain/" rel="alternate" type="text/html" title="Conceitos Básicos do Blockchain" /><published>2017-08-24T12:58:00+01:00</published><updated>2017-08-24T12:58:00+01:00</updated><id>http://cordesign.github.io/ohjoao/2017/08/24/blockchain</id><content type="html" xml:base="http://cordesign.github.io/ohjoao/2017/08/24/blockchain/">&lt;p&gt;Graças ao blockchain é possível fazer e distribuir aplicações duma forma que até então nunca tinha sido possível, transações financeiras podem ser feitas entre pessoas desconhecidas com completa transparência e confiabilidade. Neste artigo vamos focar nos fundamentais do desenvolvimento do blockchain. &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;O que é Blockchain?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na forma mais simplificada blockchain não passa duma base de dados distribuída, pode ser imaginada como um enorme computador global, onde toda a gente pode acedar aos dados e executar código transacional. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as transações são guardadas em blocos de dados muito díficil de manipular ou falsificar, estando guardados dentro do blockchain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devido à natureza do blockchain é possível dizer que é uma forma segura de armazenar dados, em cenários onde não há confiança, por exemplo em transações monetárias entre desconhecidos anónimos pela internet ou até a abilidade de guardar a nossa informação médica de forma a que só possa ser acedida por quem permitimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena mencionar que blockchain não é um sítio para armazenar grandes quantidades de informação en cada transação, como por exemplo imagens, mas pode ser usado para validar se uma imagem é alterada. A maior parte dos dados armazenados no blockchain foca em transações e estados de objetos em vez do objeto em si.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Bitcoin e Blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já deves ter ouvido falar da moeda emergente bitcoin, apesar de não me focar nela, é necessário ter algum conhecimento sobre como funciona. Bitcoin é primeira moeda criptográfica usada globalmente, uma moeda criptográfica é uma moeda que só existe digitalmente, não tem nenhum valor subjacente nem existe fisicamente, bitcoin é só um aglomerado números e letras único associado a um dono. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois do padrão-ouro ter sido eliminado nos Estados Unidos da América em 1971, isto também se verifica no dollar americano e por consequência no euro, temos um balanço na conta bancária e confiamos que o banco guarda um livro-razão seguro com os valores que entram e saem. Os bancos fazem parte duma enorme rede global, onde transações podem ser feitas e a moeda pode ser trocada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com bitcoins não há um sistema central, não há banco nem forma de reverter transações uma vez completas, todas as transações são transparentes e podem ser completamente anónimas, a tecnologia subjacente que permite isto acontecer chama-se blockchain e bitcoins não poderiam ter existido sem esse sistema. Bitcoins foram o seu primeiro uso amplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A noção de blocos encadeados, encriptados e seguros foi descrito por Stuart Haber e Scott Stornetta em 1991. O primeiro trabalho reconhecido sobre uma moeda digital, descentralizada e com recurso a uma tecnologia semelhante foi feito em 1998 por Nick Szabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demorou cerca de 10 anos para o conceito blockchain amadurecer e ser publicado por Satoshi Nakamoto em 2008, um ano depois Satoshi é considerado por muitos como o fundador de bitcoin em 2009, no entanto, vale a pena mencionar que ninguém sabe ao certo quem é Satoshi Nakamoto e o mais provável é nem ser uma pessoa verdadeira, em vez um pseudónimo útilizado por outra pessoa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2014 a tecnologia blockchain começa a ser um termo convencional utilizado pelos média e técnicos financeiros e finalmente agora, em 2017, grandes empresas como a IBM e a Microsoft, tal como imensas startup's emergentes estão a investir muito dinheiro no desenvolvimento do blockchain.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Como é que funciona?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As características que definem blockchain são: Ser um singleton global, se sabes como singletons funcionam com software, podes pensar no blockchain como sendo instâncias singleton globais. Blockchain é nativamente orientado a objetos, onde o código e os dados residem juntos, contudo os objetos são separados uns dos outros de forma segura. É imparável, não há ninguém com o controlo dum blockchain, não pode ser parado nem pode ter uma falha central, não há governo ou corporação que a pode censurar e é muito resistente a ser hacked, não há um ponto único de ataque. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blockchain por natureza é acessível, podes aceder ao blockchain em qualquer lado onde haja internet, utilizando um vasto número de clientes e tecnologias. Acima de tudo é verificável, toda a gente que tem acesso ao blockchain pode verificar qualquer transação desde a sua origem, o que permite que qualquer pessoa pode auditar tudo que por lá passou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa com uma pessoa a fazer uma ou um grupo de transações, uma transação é tipicamente o envio de dados na forma de um contrato. Dependendo na implentação do blockchain que utilizamos, também pode envolver o envio duma moeda criptográfica duma conta para outra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A transação é enviada para uma enorme rede de computadores peer-to-peer, geralmente distribuída por todo o mundo, cada computador tem o nome de nó e todos têm uma cópia dos dados existentes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo é a execução e validadação da transação consoante contratos e scripts previamente partilhados, o que assegura que todos os nós executam utilizando o mesmo conjunto de regras. Quando a transação é executada o resultado é adicionado ao blockchain, como isto é feito em cada nó terias de comprometer todos os nós na cadeia para comprometer a transação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fazer transações no blockchain há aspetos absolutamente necessários para ter as características mencionadas préviamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as transações são atómicas, isto significa que a operação ou corre de início ao fim ou não corre de todo. No caso duma transação monetária temos de garantir que tanto a função que retira dinheiro duma conta como a que põe dinheiro noutra sejam executadas com sucesso e se uma falha então toda a transação deve falhar, caso contrário corremos o risco de destruír ou criar dinheiro. Infelizmente mesmo com blockchain não há nada que nos proíbe de escrever código fraco, então temos que assegurar que executamos transações na ordem correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar as transações correm independentes umas das outras, então não há duas transações que podem interagir ou interferir uma com a outra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem de ser inspecionável, todos os métodos chamados que chegam ao blockchain vêm com uma aversa à pessoa que a chama, o que possibilita assegurar e auditorar soluções a uma escala global. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os objetos blockchain são imortais, o que significa que todos os dados dum objeto são permanentes, o código dum objeto nunca pode ser mudado e nenhum objeto pode ser eliminado externamente, a única forma de eliminar um objeto do blockchain é se for programado para se auto remover. &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Hashing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O núcleo de qualquer blockchain resíde no conceito de hashing. Hashing é basicamente a execução dum algoritmo matemático que cria um resultado dum certo comprimento, independemente do input recebido. Ao resultado duma função de hashing dá se o nome de hash, que é uma espécie de código digital no computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hashing é uma função de sentido único o que significa, dando um certo input vai devolver sempre o mesmo resultado, mas nunca conseguimos gerar o input baseado no resultado do algoritmo de hashing. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os algoritmos de hashing mais populares são bem conhecidos e dísponibilizados ao público. Têm de ser rápidos, quanto mais complexo for o algoritmo mais tempo vai demorar a corrê-lo. Um algoritmo de hashing popular usado com blockchain é o SHA 256, é um de vários algoritmos checksum que produz uma longa sequência de texto como resultado, foi criada pela Agência Nacional de Segurança Americana e está disponível ao público, o SHA é uma família de algoritmos e o número a seguir ao nome diz-nos qual a complexidade da sua implementação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma utilização muito comum de hashing é ao armazenar palavras-passes numa base de dados, se guardares uma password num formato de texto normal  os teus utilizadores podem estar em risco no caso da tua base de dados ser hackeada e o hacker conseguir aceder às tabelas de utilizadores e passwords contudo, se a password for hashed vai ser muito mais díficil para o hacker descobrir quais são as palavras-passes. Vai ter de comparar as palavras-passes a resultados de hashes conhecidos onde o input também é conhecido, isto pode ser feito gerando um número enorme de hashes baseado em cadeias de texto aleatórias ou até por listas pré-conhecidas de hashes comuns, quanto maior for a palavra-pass menos provável será o hacker saber qual é e mesmo assim não teria a certeza absoluta, teria de testar todas as combinações que geraram o mesmo hash. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como os hashes devolvem sempre o mesmo resultado dando o mesmo input e resultado tem sempre o mesmo cumprimento, são ideiais para verificar a consistência de grandes quantidades de dados. Se passares toda a wikipédia por um algoritmo de hash e guardares o resultado, podes fácilmente verificar se alguém mudou o que é que for no website, mesmo mudar uma única vírgula iria resultar num resultado hash diferente então, ao comprar duas hashes é muito rápido calcular se coicidem ou não, se coicidirem nada mudou, se não coecidirem alguém mudou alguma coisa. Isto é uma forma muito rápida e segura de verificar se os dados foram comprometidos. Outro beníficio é não ter de guardar todos os dados para saber se alguma coisa mudou, basta guardar a hash inicial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algoritmos de hash também são usados em imensas áreas de segurança moderna onde a necessidade de consistência é elevada, por exemplo em comunicações seguras onde timestamps são trocados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/ohjoao/img/post-blockchain.jpg&quot; alt=&quot;Blockchain Post Image&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Exemplo esquemátio de como funciona blockchain.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já que estamos a falar de hashing vale a pena mencionar a Árvore Merkle. Uma árvore merkel é um hash de hashes que torna mais rápido e facilita a confirmação dum elevado número de dados e transações. Imaginemos que temos 4 conjuntos de dados, estes dados produzem 4 conjuntos de hashes, numa árvore merkle esses hashes são agrupados para criar 2 hash de hashes, estas hashes são hashed outra vez para criar a hash raiz. Para descobrir se algo mudou na árvore merkel, basta verificar se a hash raíz mudou para depois seguir os ramos da àrvore para saber qual conjunto que mudou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;O Bloco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um bloco é feito de dados e o hash resultante, se mudarmos os dados dum bloco o hash muda e o bloco fica inválido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é constituído dum nounce que faz com que a primeira parte do hash seja pré-definida. Não é possível prevêr um nounce e então pode ser considerado como prova de trabalho pela máquina que criou o hash. Se por exemplo queremos que os primeiros 4 números do hash sejam 0, sempre que mudámos qualquer coisa vamos ter que voltar a correr o algoritmo hash até saber que nounce definir, a isto chama-se minar o bloco. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa cadeia de blocos também é possível ver o número do bloco, que indica o lugar que o bloco ocupa na cadeia. Tal como um timestamp, mas mais importante um bloco numa cadeia de blocos incluí o hash do bloco anterior, isto significa que se estragarmos um bloco, vamos estragar todos os blocos que estão a seguir na cadeia e é aqui que entra a árvore de merkel mencionada anteriormente, a única maneira de arranjar a cadeia de blocos seria minar todos os blocos a seguir ao que foi mudado tal como recriar todos os nounce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em blockchain uma cadeia de blocos é distribuída por um vasto número de computadores, o que significa que a cadeia existe em muitos sítios. Dependendo da implementação do blockchain que estámos a usar, podemos ter milhões de réplicas da cadeia tornando fácil descobrir se algo mudou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo se umas das cadeias voltou a ser minada, as hashes resultantes seriam diferentes para uma cadeia e o blockchain funciona da forma em que a cadeia que tem o maior número de blocos correspondentes ganha. A cadeia alternada seria depois rejeitada pela blockchain distribuída e removida. Para melhor entender porque é que é tão difícil falsificar alguma coisa num blockchain, vamos ver o que significa o conceito de forks. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro temos o nosso utilizador João, tem um balanço de 100 bitcoins transferidos pela sua mãe e quer comprar um carro novo. Encontrou um vendedor de carros por bitcoins, envia-lhe a transação de bitcoins e recebe o carro. Depois quando chegou a casa encontrou outro carro de outro vendedor que também aceita bitcoins mas agora não tem dinheiro, no entanto guardou informação acerca da última transação que fez, logo tenta adicionar um bloco ao blockchain onde gasta o mesmo dinheiro mais uma vez, isto cria um fork no blockchain e para conseguir resolvê-lo o joão precisa de ter muito poder computacional ao seu díspor, como o blockchain consiste em provar que pusemos muito trabalho nos cálculos, teria de ter os mesmos recursos computacionais equivalente ao resto do blockchain para que a nova cadeia seja aceite. Isto é muito improvável mas já houve quem tivesse tentato mas sempre sem sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é preciso tanto poder computacional, acaba por ser um bom incentivo a ser honesto, o mesmo poder computacional podia ter sido usado para minar blocos em vez. &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Manter os Dados Seguros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados guardados numa blockchain estão geralmente disponíveis a toda a gente que tem acesso à cadeia, isto trás desafios relacionados com segurança. Em algumas aplicações não há problema toda a gente ter acesso a tudo, mas na maior parte dos casos queremos assegurar ter controlo sobre quem tem acesso aos dados e há basicamente duas formas de lidar com isto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira é ofuscação, isto significa tornar os dados relevante só áqueles que sabem o seu significado, por exemplo bitcoins o endereço de qualquer conta é um aglomerado de letras e números onde ninguém na cadeia sabe a quem corresponde esse endereço físicamente e não precisão de saber, mas toda a gente sabe as diferentes transações entre esses endereços, cabe à pessoa decidir querer ficar no anonimato ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de ofuscação é os dados conterem identidades e códigos do estado, a não ser que saibas ao que as identidades estão ligadas, os dados não têm uso para ti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema de só usar ofuscação é o risco de alguém conseguir estabelecer as ligações por ter acesso indevido ao sistema que controla as chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lidar com esse problema podemos dar uso à encriptação, ao enctriptar a mensagem ou a carga útil da transação, aplicamos um algoritmo de dois sentidos que só pode ser descodificada se souberes a palavra-pass, isto significa que os dados podem estar disponíveis a toda a gente mas só quem tem a chave é que consegue saber o que significa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há muitos algoritmos de encriptação e tal como hashing estão sempre a evoluir, o mais popular de momento chama-se Advanced Encription Standard (AES), utiliza chaves longas para criar encriptações poderosas. Pegamos na nossa mensagem original e passamo-la por uma encriptação AES 128 com uma chave gerada. Como só codificamos a mensagem, o bloco continua a poder ser verificável pelos utilizadores do blockchain mas o conteúdo só está disponível àqueles que possuem a chave. &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Público contra Privado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que temos a noção geral do significado de blockcain, podemos ver as suas possíveis implementações, que podem ser ser públicas ou privadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa blockchain pública toda a gente com uma ligação à internet pode-se ligar à cadeia. A forma como blockchains públicas são financiadas é geralmente ao pagar por custos de armazenamento, transações e execuções à entidade que se juntou à cadeia, o que se pode tornar muito caro se decidirmos pagar 1% dos bitcoins caso o seu preço suba drásticamente. Como as blockchains públicas são geralmente muito distríbuidas, não há um único ponto de ataque para um hacker, no entanto isto depende muito do apoio que a comunidade dá ao blockchain, se a comunidade desaparecer a cadeia também desaparece. Um dos maiores desafios duma blockchain pública é de ser democrática, a comunidade tem de decidir como lidar com forks por exemplo e geralmente o nosso investimento na cadeia determina quantos votos temos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blockchains privadas por muitos não são consideradas blockchains por não serem verdadeiramente distríbuidas e democráticas. Uma blockchain privada é muito semelhante a uma base de dados tradicional. Como neste caso és dono da infrastutura, podes controlar o custo e finaciamento da cadeia, vais lidar com entidades conhecidas e tens controlo sobre quem pode aceder à tua cadeia. Devido ao controlo, é mais provável empresas começarem por aqui ao começar ao usar blockchain, no entanto tendo menos pontos de ataque, torna a cadeia mais vunerável.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Métodos de Implementação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há muitas implementações de blockchains emergentes, as mais populares de momento são o blockchain bitcoin, a ethereum da Microsoft e a blockchain da IBM bluemix que é também uma alternativa para aqueles que querem criar a sua própria blockchain. &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Casos de Uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Actualmente o uso mais popular do blockchain é com moedas digitais como o bitcoin porque transações anónimas podem ser confiadas tanto quanto usando um banco, isto cria um vasto leque de novas formas para lidar com transações globais, por exemplo um refúgiado que quer fugir à guerra, em vez de optar por uma instituição financeira que vai-lhe retirar grande parte do seu dinheiro já limitado, demorar vários dias a completar e a exigência de ter de aparecer físicamente para receber o dinheiro, contudo com blockchain não há necessida de usar uma instituição financeira e há aplicações que podes transferir dinheiro quase instantaneamente com custo de transação muito pequenos, até em países em guerra é possível ter ligação à internet e transferir dinheiro para um díspositivo móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pequena revolução que tem havido há algum tempo chama-se Internet of Things, isto é quando pequenos dispositivos eletrónicos utilizam a internet sem a intervenção humana, neste momento há mais dispositivos a utilizar a internet do que humanos no planeta, ao utilizar blockchain estes dispositivos podem comunicar com segurança ao nível de transações confiáveis, uma aplicação prática disto é a tua máquina de lavar roupa poder encomendar detergente por ti quando nota que está a acabar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro uso é o ciclo de vida dum produto, onde guardamos todo o fluxo de trabalho dum produto no blockchain, pode por exemplo seguir o ciclo de vida dum carro desde a fábrica, pelo vendedor, pelo cliente, pela oficina e finalmente para o centro de reciclagem. Outro possível uso são certificações, orgãos de certeficação podem emitir certeficações a produtos ou organizações sem adulteração e de forma completamente transparente. Compartilhamento de informações seguro é outro uso, dado a natureza do blockchain, podes inserir informação encriptada e garantir que só a quem deste permissão tem acesso a essa informação, pode ser usado por exemplo em informação médica ou dispositivos médicos de forma segura, assim todos os hospitais do mundo podem ter acesso à tua pasta quando preciso e tu terias a possíbilidade de saber toda a gente que tentou aceder à tua informação. A criação e venda de produtos digitais e virtuais tem crescido de forma acentuada por muito tempo, com blockchain podes publicitar, vender e até controlar os teus produtos digitais, um músico pode fazer upload da sua música para um blockchain com diferentes modos de comprar o produto, por exemplo um preço para ouvir, outro para usar a música como toque do telemóvel e outro com uma licensa comercial para usar numa aplicação. Tudo pode ser feito sem uma empresa a controlar e a ficar com royalties. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certamente que alguns leitores têm ideia de como usar blockchain de formas que nunca ninguém se lembrou antes. &lt;/p&gt;</content><author><name>Vasco Silva</name></author><summary type="html">Graças ao blockchain é possível fazer e distribuir aplicações duma forma que até então nunca tinha sido possível, transações financeiras podem ser feitas entre pessoas desconhecidas com completa transparência e confiabilidade. Neste artigo vamos focar nos fundamentais do desenvolvimento do blockchain.</summary></entry></feed>